% Teşekkür ve Kaynaklar

\section*{Teşekkür (Acknowledgement)}

Bu çalışma, TÜBİTAK 1005 (Türkiye Bilimsel ve Teknolojik Araştırma Kurumu) tarafından desteklenmiştir. Kocaeli Üniversitesi Bilişim Sistemleri Mühendisliği Bölümü'ne sağladığı altyapı ve destek için teşekkür ederiz. Ayrıca, çalışma süresince kullanılan açık kaynak projelerin (Kubernetes, XGBoost, CatBoost, scikit-learn, statsmodels, Prophet) topluluklarına katkıları için teşekkür ederiz.

\section*{Kaynaklar (References)}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}]

\item Burns B., Beda J., Hightower K., Kubernetes: Up and Running, O'Reilly Media, Sebastopol, CA, A.B.D., 2019.

\item Kubernetes Authors, Kubernetes Documentation: Horizontal Pod Autoscaling, https://kubernetes.io/docs/tasks/run-application/horizontal-pod-autoscale/, Erişim tarihi Ocak 15, 2025.

\item Lorido-Botran T., Miguel-Alonso J., Lozano J.A., A Review of Auto-scaling Techniques for Elastic Applications in Cloud Environments, J. Grid Comput., 12 (4), 559-592, 2014.

\item Qu C., Calheiros R.N., Buyya R., Auto-scaling Web Applications in Clouds: A Taxonomy and Survey, ACM Comput. Surv., 51 (4), 1-33, 2018.

\item Box G.E.P., Jenkins G.M., Reinsel G.C., Ljung G.M., Time Series Analysis: Forecasting and Control, John Wiley \& Sons, Hoboken, NJ, A.B.D., 2015.

\item Hyndman R.J., Athanasopoulos G., Forecasting: Principles and Practice, OTexts, Melbourne, Avustralya, 2021.

\item Jiang J., Lu J., Zhang G., Long G., Optimal Cloud Resource Auto-Scaling for Web Applications, 13th IEEE International Symposium on Cluster, Cloud and Grid Computing, Delft-Hollanda, 58-65, 13-16 Mayıs, 2013.

\item Roy N., Dubey A., Gokhale A., Efficient Autoscaling in the Cloud Using Predictive Models for Workload Forecasting, IEEE International Conference on Cloud Computing, Washington DC-A.B.D., 500-507, 27 Haziran - 2 Temmuz, 2011.

\item Duggan M., Mason K., Duggan J., Howley E., Barrett E., Predicting Host CPU Utilization in Cloud Computing Using Recurrent Neural Networks, 12th International Conference on Future Networks and Communications, Leuven-Belçika, 67-75, 6-9 Ağustos, 2017.

\item Dang-Quang N.M., Yoo M., Deep Learning-Based Autoscaling Using Bidirectional Long Short-Term Memory for Kubernetes, Appl. Sci., 11 (9), 3835, 2021.

\item Imdoukh M., Ahmad I., Alfailakawi M.G., Machine Learning-Based Auto-Scaling for Containerized Applications, Neural Comput. Appl., 32 (13), 9745-9760, 2020.

\item Jin M., Wang S., Ma L., Chu Z., Zhang J.Y., Shi X., Chen P.Y., Liang Y., Li Y.F., Pan S., Wen Q., Time-LLM: Time Series Forecasting by Reprogramming Large Language Models, International Conference on Learning Representations, Vienna-Avusturya, 1-21, 7-11 Mayıs, 2024.

\item Gruver N., Finzi M., Qiu S., Wilson A.G., Large Language Models Are Zero-Shot Time Series Forecasters, Advances in Neural Information Processing Systems, New Orleans-A.B.D., 36, 1-14, 10-16 Aralık, 2023.

\item Zhou T., Niu P., Wang X., Sun L., Jin R., One Fits All: Power General Time Series Analysis by Pretrained LM, Advances in Neural Information Processing Systems, New Orleans-A.B.D., 36, 1-15, 10-16 Aralık, 2023.

\item Duman C., Kubernetes Üzerinde Yük Örüntüsü Farkındalıklı Tahmine Dayalı Otomatik Ölçeklendirme Çerçevesinin Büyük Dil Modeli Entegrasyonu ile Geliştirilmesi, Yüksek Lisans Tezi, Kocaeli Üniversitesi, Fen Bilimleri Enstitüsü, Kocaeli, 2025.

\item Herbst N.R., Kounev S., Reussner R., Elasticity in Cloud Computing: What It Is, and What It Is Not, 10th International Conference on Autonomic Computing, San Jose-A.B.D., 23-27, 26-28 Haziran, 2013.

\item Mao M., Humphrey M., Auto-scaling to Minimize Cost and Meet Application Deadlines in Cloud Workflows, International Conference for High Performance Computing, Networking, Storage and Analysis, Seattle-A.B.D., 1-12, 12-18 Kasım, 2011.

\item Chen T., Guestrin C., XGBoost: A Scalable Tree Boosting System, 22nd ACM SIGKDD International Conference on Knowledge Discovery and Data Mining, San Francisco-A.B.D., 785-794, 13-17 Ağustos, 2016.

\item Prokhorenkova L., Gusev G., Vorobev A., Dorogush A.V., Gulin A., CatBoost: Unbiased Boosting with Categorical Features, Advances in Neural Information Processing Systems, Montreal-Kanada, 31, 6638-6648, 3-8 Aralık, 2018.

\item Taylor S.J., Letham B., Forecasting at Scale, Am. Stat., 72 (1), 37-45, 2018.

\end{enumerate}

\end{document}
