\section*{Teşekkür (Acknowledgement)}

Bu çalışma, TÜBİTAK 1005 tarafından desteklenmiştir. Kocaeli Üniversitesi Bilişim Sistemleri Mühendisliği Bölümü'ne sağladığı altyapı ve destek için teşekkür ederiz. Kullanılan açık kaynak projelerin (Kubernetes, XGBoost, CatBoost, scikit-learn, statsmodels, Prophet) topluluklarına katkıları için teşekkür ederiz.

\section*{Kaynaklar (References)}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}]

\item Burns B., Beda J., Hightower K., Kubernetes: Up and Running, O'Reilly Media, 2019.
\item Kubernetes Authors, Kubernetes Documentation: Horizontal Pod Autoscaling, https://kubernetes.io/docs, Erişim: Ocak 15, 2025.
\item Lorido-Botran T., Miguel-Alonso J., Lozano J.A., A Review of Auto-scaling Techniques for Elastic Applications in Cloud Environments, J. Grid Comput., 12 (4), 559-592, 2014.
\item Qu C., Calheiros R.N., Buyya R., Auto-scaling Web Applications in Clouds: A Taxonomy and Survey, ACM Comput. Surv., 51 (4), 1-33, 2018.
\item Box G.E.P., Jenkins G.M., Reinsel G.C., Ljung G.M., Time Series Analysis: Forecasting and Control, Wiley, 2015.
\item Hyndman R.J., Athanasopoulos G., Forecasting: Principles and Practice, OTexts, 2021.
\item Jiang J., Lu J., Zhang G., Long G., Optimal Cloud Resource Auto-Scaling for Web Applications, CCGrid, 2013.
\item Roy N., Dubey A., Gokhale A., Efficient Autoscaling in the Cloud Using Predictive Models, IEEE Cloud, 2011.
\item Duggan M., Mason K., Duggan J., Howley E., Barrett E., Predicting Host CPU Utilization in Cloud Computing Using RNNs, FNC, 2017.
\item Dang-Quang N.M., Yoo M., Bi-LSTM-based Autoscaling for Kubernetes, Appl. Sci., 11 (9), 3835, 2021.
\item Imdoukh M., Ahmad I., Alfailakawi M.G., ML-Based Auto-Scaling for Containerized Applications, Neural Comput. Appl., 2020.
\item Jin M. ve diğ., Time-LLM: Time Series Forecasting by Reprogramming LLMs, ICLR, 2024.
\item Gruver N., Finzi M., Qiu S., Wilson A.G., LLMs Are Zero-Shot Time Series Forecasters, NeurIPS, 2023.
\item Zhou T. ve diğ., One Fits All: Power General Time Series Analysis by Pretrained LM, NeurIPS, 2023.
\item Duman C., Kubernetes Üzerinde Yük Örüntüsü Farkındalıklı Tahmine Dayalı Otomatik Ölçeklendirme Çerçevesinin Büyük Dil Modeli Entegrasyonu ile Geliştirilmesi, Yüksek Lisans Tezi, KOU, 2025.
\item Herbst N.R., Kounev S., Reussner R., Elasticity in Cloud Computing: What It Is, ICAC, 2013.
\item Mao M., Humphrey M., Auto-scaling to Minimize Cost and Meet Deadlines, SC, 2011.
\item Chen T., Guestrin C., XGBoost: A Scalable Tree Boosting System, KDD, 2016.
\item Prokhorenkova L. ve diğ., CatBoost: Unbiased Boosting with Categorical Features, NeurIPS, 2018.
\item Taylor S.J., Letham B., Forecasting at Scale, American Statistician, 2018.

\end{enumerate}

